\section{2-conexidade e 2-aresta-conexidade}
%Os 2's acima não estão em math mode devido aos PDF bookmarks

Seja~\G\ um grafo e~\(H\) um subgrafo de~\G, um~\defi{\(H\)-caminho}
em~\G\ é um caminho~\(P\) em~\G\ não-trivial que intersecta~\(H\)
precisamente nos seus extremos. Dado um grafo~\G\ e um subgrafo~\(H
\subseteq G\), uma~\defi{\(H\)-orelha} é um~\(H\)-caminho ou um
circuito em~\G\ onde \textit{exatamente um} de seus vértices pertence
a~\(H\).
%DONE fazer desenho exemplificando H-caminhos e H-orelhas

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
  \PoeFigura{caminhosorelhas}
  \caption{Exemplo de~$H$-caminho e~$H$-orelha.}
  \label{fig:HcaminhoHorelha}
\end{center}
\end{figure}

\textbf{Observação:} Para diferenciar os dois tipos de~\(H\)-orelhas
há autores que usam os termos "open ear" e "closed ear" quando é um
circuito.


 Um vértice~\(v\) de um grafo~\G\ é dito \defi{vértice de corte}
 de~\G\ se existe uma partição de~\(E(G)\) em dois conjuntos
 não-vazios~\(A\) e~\(B\) tal que se~\(a \in A\) e~\(b \in B\) são
 arestas adjacentes, então ambas incidem em~\vv.
 
 No caso em que~\G\ é um grafo simples, então~\vv\ é vértice de corte
 se e somente se a remoção do vértice~\vv\ aumenta o número de
 componentes conexos.

%DONE A definição de bloco deve ir para o capítulo de planaridade.
 %Um grafo conexo sem vértices-de-corte é chamado \defi{bloco}.

 %Um \defi{bloco de um grafo} é um subgrafo que é um bloco e é maximal com 
 %relação a essa propriedade.

%\begin{figure}[ht]
%\begin{center}
%  \PoeFigura{grafo_com_6_blocos}
%  \caption{Grafo com 6 blocos: três~\(K_2\), circuitos~\(C_3\) e~\(C_4\) e
%    um bloco com~\(5\) vértices. Blocos são grafos conexos sem vértices de
%    corte.}
%  \label{fig:grafo_com_6_blocos}
%\end{center}
%\end{figure}

%DONE há outra definição de subdivisão de aresta no capítulo de planaridade. Decidir o que fazer.

%\begin{definicao}
% Seja~\(e = xy\) uma aresta de um grafo~\(G\).
% Então~\(H\) é o grafo obtido de~\(G\) pela \defi{subdivisão da aresta~\(e\)}\ se temos:
%\[
% V(H) = V(G) \cup \{v_e\}
%\]
%\[
% E(H) = E(H) \setminus \{xy\} \cup \{xv_e, yv_e\}
%\]
%\end{definicao}

%COMMENT Aqui foi colada a definição que estava no capítulo de planaridade
Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G\), o grafo obtido pela
\defi{subdivisão da aresta}~\(e\) é o grafo obtido de~\(G\) pela
remoção da aresta~\(e\), e pela adição de um novo vértice~\(w\)
vizinho a~\(x\) e~\(y\).
%DONE desenho mostrando uma subdivisão.
%DONE Dar um jeito de vir junto do texto "Exemplo:" no pdf
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
	\PoeFigura{subdivisao-aresta}
	\caption{Exemplo de subdivisão da aresta~\(e\).}
	\label{fig:operacao_subdivisao_aresta}
  \end{center}
\end{figure}


%DONE há outra definição de contração de aresta no capítulo de planaridade. Decidir o que fazer.

%\begin{definicao}
% Seja~\(e = xy\) uma aresta de um grafo~\(G\).
% Então~\(G / e\) denota o grafo obtido de~\(G\) pela \defi{contração da aresta~\(e\)}.
% O grafo~\(G / e\) é obtido identificando-se os vértices~\(x\) e~\(y\) a um novo vértice~\(v_e\) que se torna adjacente a todos os vizinhos de~\(x\) e~\(y\) em~\(G\).
 
% \textbf{Observação:} Aqui vamos considerar que as arestas múltiplas são removidas.
 
% Em fórmulas, temos:
%\[
% V(G/e) = V(G) \setminus \{x,y\} \cup \{v_e\}
%\]

%\[
% E(G/e) = E(G) \setminus \{e \in E(G) : e \text{ incide em } x \text{ ou } y\} \cup \{wv_e : w \in N(x) \cup N(y)\}
%\]
%\end{definicao}
Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G = (V,E)\), o grafo obtido
pela \defi{contração da aresta}~\(e\), denotado por~\(G/e\), é o grafo
obtido de~\(G\) pela remoção dos vértices~\(x\) e~\(y\), e pela adição
de um novo vértice~\(v_e\) vizinho aos vizinhos de~\(x\) e~\(y\)
em~\(G-x-y\). Dado um conjunto~\(U \subseteq V\) de um grafo~\(G\), o
grafo obtido de~\(G\) pela \defi{contração do conjunto de
  vértices}~\(U\), denotado por~\(G/U\), é o grafo obtido de~\(G\)
pela remoção dos vértices de~\(U\), e pela adição de um novo
vértice~\(v_U\) vizinho aos vizinhos dos vértices de~\(U\) em~\(G-U\).

Mais formalmente, dado um conjunto de vértices~\(U \subseteq V\), o
grafo~\(G/U\) é o grafo~\((V',E')\) onde
\begin{itemize}
  \item~\(V'  =  (V \setminus U)\cup \{v_U\}\) \quad  (\(v_U \notin V(G)\)); e

  \item~\(E'  =  \{uv \in E \,: \, \{u,v\}\cap U = \vazio\} \cup
          \{v_Uw \, : \text{ existe }\, x \in U \text{ tal que } xw \in E\setminus E(G[U])\} \).
\end{itemize}

%READ é pra ter o ambiente OBSERVAÇÃO?
\textbf{Observação:} A contração de uma aresta~\(e = xy\) pode ser
vista como um caso especial de contração de conjunto de vértices~\(U\)
onde~\(U = \{x,y\}\).


%DONE Dar um jeito de vir junto do texto "Exemplo:" no pdf
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
	\PoeFigura{contracao-aresta}
	\caption{Exemplo de contração da aresta~\(e\).}
	\label{fig:operacao_contracao_de_aresta}
  \end{center}
\end{figure}
%DONE desenho mostrando uma contração.

\begin{teorema}
  Seja \G\ um grafo com ao menos~\(3\) vértices. São equivalentes
  \begin{enumerate}[a)]
  \item \G\ é~\(2\)-conexo;\label{teo:it:2-conexo}
  \item Quaisquer dois vértices de \G\ pertencem a um circuito
    comum;\label{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum}
  \item Quaisquer duas arestas de \G\ pertencem a um circuito
    comum;\label{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum}
  \item \G\ pode ser construído a partir de um circuito (\emph{não} um
    laço) com a adição sucessiva de~\aga-caminhos a grafos~\aga\ já
    construídos (decomposição em orelhas que é
    ``própria'').\label{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias}
  \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
(\ref{teo:it:2-conexo}~\(\Leftrightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum})
Consequência direta do teorema~\ref{teo:MengerGrafosVertices}.

\medskip

(\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum})
Se~\(e\) e~\(f\) são duas arestas, subdivida cada uma em duas e
observe que o grafo resultante~\(G'\) é~\(2\)-conexo (pois não possui
vértice de corte). Portanto,
como~\ref{teo:it:2-conexo}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum},
então~\(G'\) contém um circuito com ambos os vértices novos, o que
significa que~\(G\) possui um circuito contendo as duas arestas.

\medskip

(\ref{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias})
Seja~\(G'\subseteq G\) um subgrafo construído como no item \ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias} com o maior número de arestas possível. Se~\(G'=G\), não há o que fazer. 

Suponha então que~\glinha\ é um subgrafo próprio de~\G.

Vamos mostrar que todo vértice~\vv\ de~\G\ está em~\glinha. Suponha,
por absurdo, que não e tome em~\G\ um circuito~\(C\) envolvendo uma
aresta adjacente a~\vv\ e alguma aresta de~\glinha\ (existe devido a
\ref{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum}). Tome então o
caminho maximal nas arestas de~\((G - G')\cap C\) que contém~\vv e
contém no máximo dois vértices em~\glinha. Ele é um~\(G'\)-caminho
(note que a presença de uma aresta de~\glinha\ em~\(C\) garante que há
mais de um vértice de~\glinha\ em~\(C\)), o que contradiz a
maximalidade de~\glinha.

Logo todo vértice de~\G\ está em~\glinha.

Mas então~\glinha\ é um subgrafo gerador de~\G, isso significa que
toda aresta de~\glinha\ que não é aresta de~\G\ é um~\(G'\)-caminho,
novamente contradizendo a maximalidade de~\glinha.

\medskip

(\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:2-conexo})
Consequência direta da construção de~\G: para desconectar~\G\ é
necessário remover ao menos dois vértices (isso é verdade em um
circuito e permanece verdade com a adição sucessiva de~\aga-caminhos
a~\G).
\end{prova}

\begin{teorema}
 Seja~\(G\) um grafo com ao menos~\(3\) vértices. São equivalentes:
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item \G\ é~\(2\)-aresta-conexo;\label{teo:it:2-aresta-conexo}
  \item Para quaisquer dois vértices de~\(G\) existem dois caminhos
    arestas-disjuntos ligando-os;\label{teo:it:todo_par_de_vertices_possui_par_de_caminhos_disjuntos_nas_arestas}
  \item \G\ é conexo e qualquer aresta de~\(G\) pertence a um
    circuito;\label{teo:it:toda_aresta_em_circuito}
  \item \G\ pode ser construído a partir de um vértice com a adição
    sucessiva de~\aga-orelhas a grafos~\aga\ já construídos
    (decomposição em orelhas).\label{teo:it:decomposicao_em_orelhas}
  \item \G\ pode ser construído a partir de um circuito acrescentando
    sequencialmente arestas (podem ser laços) e subdividindo
    arestas;\label{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas}
 \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
(\ref{teo:it:2-aresta-conexo}~\(\Leftrightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_possui_par_de_caminhos_disjuntos_nas_arestas})
Consequência direta do teorema~\ref{teo:MengerGrafosArestas}.

\medskip

(\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_possui_par_de_caminhos_disjuntos_nas_arestas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:toda_aresta_em_circuito})
Certamente todo par de vértices está conectado, logo~\G\ é conexo.

Além disso, se~\(xy\) é aresta de~\G, então há dois caminhos disjuntos
nas arestas entre~\(x\) e~\(y\). Certamente um deles, digamos~\(P\),
não usa a aresta~\(xy\). Mas então o circuito formado pela adição da
aresta~\(xy\) a~\(P\) possui a aresta~\(xy\).

\medskip

(\ref{teo:it:toda_aresta_em_circuito}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas})
Seja~\(G'\subseteq G\) um subgrafo construído como no item
\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas} com o maior número de arestas
possível. Se~\(G'=G\), não há o que fazer.

Suponha então que~\glinha\ é um subgrafo próprio de~\G.

Vamos mostrar que todo vértice~\vv\ de~\G\ está em~\glinha. Suponha,
por absurdo, que não e tome em~\G\ um circuito~\(C\) envolvendo uma
aresta adjacente a~\vv (existe devido
a~\ref{teo:it:toda_aresta_em_circuito}). Tome então a trilha maximal
nas arestas de~\((G - G')\cap C\) que contém~\vv e contém no máximo
dois vértices de~\glinha\ (note que tal trilha pode ser o circuito
inteiro). Ela é uma~\(G'\)-orelha, o que contradiz a maximalidade
de~\glinha.

Logo todo vértice de~\G\ está em~\glinha.

Mas então~\glinha\ é um subgrafo gerador de~\G, isso significa que
toda aresta de~\glinha\ que não é aresta de~\G\ é
um~\(G'\)-caminho\ (e consequentemente, uma~\(G'\)-orelha), novamente
contradizendo a maximalidade de~\glinha.

%\medskip
%
%(\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:2-aresta-conexo})
%Consequência direta da construção de~\G: para desconectar~\G\ é necessário remover ao menos duas arestas (isso é verdade em um circuito e permanece verdade com a adição sucessiva de~\aga-orelhas a~\G).
%
%\medskip
%
%(\ref{teo:it:2-aresta-conexo}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas})
%Suponha por absurdo que essa implicação não é verdadeira e seja~\G\ um grafo 2-aresta-conexo (possivelmente com laços) que não pode ser construído como no item~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas} com o menor número de arestas o possível.
%
%Primeiramente, note que a remoção de duas arestas de~\G cria no máximo dois componentes conexos. Note também que~\G\ não possui laços, caso contrário,~\G\ poderia ser obtido a partir de sua versão sem laços (que possui menos arestas, mas ainda é \(2\)-aresta-conexa) adicionando arestas.
%
%Sabemos que~\(\delta(G) \geq K'(G) \geq 2\).
%
%Mas observe que também temos~\(\delta(G) \geq 3\), pois, se~\G\ possuir um vértice~\vv\ com apenas~\(2\) vizinhos, digamos~\(x\) e~\(y\), então~\G\ pode ser obtido a partir da subdivisão da aresta~\(xy\) no grafo~\(G - v + xy\) que possui uma aresta a menos que~\G\ e, portanto, pode ser construído como no item~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas} (pela minimalidade de~\G).
%
%Sejam~\(a, b \in E(G)\) e~\(C\) tais que~\(G - a - b\) é desconexo com um dos componentes conexos sendo~\(C\) e de forma que~\(C\) tenha a menor quantidade de vértices o possível. Sejam ainda~\(v_a, v_b \in V(C)\) tais que~\(a\) incide em~\(v_a\) e~\(b\) incide em~\(v_b\).
%
%Observe que~\(\delta(G) \geq 3\) garante que~\(C\) possui ao menos uma aresta.
%Então seja~\(e = xy\) uma aresta de~\(C\) e vamos mostrar que~\(C - e\) é conexo.
%
%Suponha que não. Certamente~\(v_a\) e~\(v_b\) não estão no mesmo componente conexo de~\(C - e\), caso contrário,~\(G - e\) seria desconexo, o que contradiria sua~\(2\)-aresta-conexidade.
%
%Sem perda de generalidade, suponha que~\(v_a\) está no mesmo componente conexo~\(C_x\) que~\(x\). Então temos que~\(G - a - e\) é desconexo com um de seus componentes conexos sendo~\(C_x\), mas isso contradiz a minimalidade de~\(C\).
%
%Logo~\(C - e\) é conexo.
%
%Observe agora que~\(G - e\) não é~\(2\)-aresta-conexo, caso contrário,~\G\ poderia ser construido a partir de~\(G - e\) adicionando~\(e\) (e~\(G - e\) pode ser construido como no item~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas} pela minimalidade de~\G). Então existe~\(f \in E(G)\setminus \{e\}\) tal que~\(G - e - f\) é desconexo.
%
%Certamente~\(f \notin \{a,b\}\), caso contrário,~\(C - e\) seria desconexo.
%Mas também temos que~\(f \notin E(C)\), caso contrário~\(G - e - f\) possuiria um componente conexo contido estritamente em~\(C\), contrariando sua minimalidade.
%
%Logo~\(f \in E(G) \setminus (E(C) \cup \{a, b\}\). Mas como~\(G - f\) e~\(C - e\) são conexos (e~\(C \subseteq G - f\)), então~\(G - e - f\) tem de ser conexo, o que é uma contradição.

%(TOD) Na implicação acima (2-aresta-conexo -> construção por adição e subdivisão de arestas), seria bom umas figuras.

\medskip

(\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas})
Basta observar que cada orelha da decomposição de~\G\ pode ser obtida
adicionando uma aresta e subdividindo-a sucessivamente.

\medskip

(\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:2-aresta-conexo})
Consequência direta da construção de~\G: para desconectar~\G\ é
necessário remover ao menos duas arestas (isso é verdade em um
circuito e permanece verdade com a adição sucessiva de arestas a~\G\ e
com a subdivisão de arestas de~\G).
\end{prova}

%DONE discutir se o teorema abaixo (Lovász sobre hipo-emparelháveis vs. H-orelhas) será incluído. Caso seja, seria bom uma prova. Temos uma prova!

%DONE verificar se no capítulo de emparelhamento, há algo sobre: M é emparelhamento máximo em G implica que para todo vértice w em D_G há um vértice v descoberto em M e um caminho M-alternante par entre v e w.

%DONE verificar se foi definida concatenação de passeios.

\begin{teorema}[Lovász]\label{teo:Lovasz_hipoemp}
 Um grafo~\(G\) é hipoemparelhável se e somente se~\(G\) tem uma
 decomposição em orelhas ímpares, i.e.~\G\ pode ser obtido a partir de
 um vértice com a adição sucessiva de~\aga-orelhas com número ímpar de
 arestas a grafos~\aga\ já construídos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Suponha que~\G\ é um grafo hipoemparelhável com menor número de
arestas o possível que não pode ser obtido pelo procedimento do
teorema. Observe que~\G\ é conexo com um número ímpar de vértices
(pois a remoção de qualquer vértice de~\G\ deve resultar em um grafo
com apenas componentes conexos com número par de vértices) e
certamente~\G\ não possui apenas um vértice.

Como~\G\ é hipoemparelhável, temos que~\(D_G = V(G)\) na decomposição
de Edmonds--Gallai (teorema~\ref{teo:decomposicao-edmonds-gallai}).

Seja~\(M\) um emparelhamento máximo em~\G\ e observe que há apenas um
vértice~\vv\ em~\G\ que não é coberto por~\(M\). Como~\(D_G = V(G)\),
sabemos que, se rodarmos o algoritmo da
seção~\ref{sec:AlgoritmoEdmonds}, obteremos sequências~\(G_0, G_1,
\ldots, G_n\), \(B_0, B_1, \ldots, B_{n-1}\) e~\(M_0, M_1, \ldots,
M_n\) tais que~\(G_0 = G\), \(M_0 = M\), \(G_n\) possui apenas um
vértice e, para todo~\(i < n\), \(B_i\) é um~\(M_i\)-botão, \(G_{i+1}
= G_i / B_i\) e~\(M_{i+1} = M_i / B_i\).

Observe que, para todo~\(i < n\), temos que~\(G_i\) é hipoemparelhável
e que há apenas um vértice em~\(G_i\), digamos~\(v_i\) descoberto
em~\(M_i\). Isso significa que, para todo vértice~\(t_i\) em~\(G_i\)
existe um caminho~\(M_i\)-alternante~\(P_{t_i, i}\) de~\(v_i\)
a~\(t_i\) em~\(G_i\) de comprimento par.

%Nota: esse índice extra é necessário em P_{t_i, i} para indicar em qual grafo está o caminho.
%TODO pensar em uma notação melhor para esses caminhos da prova do teorema de Lovász (vide nota acima antes de alterar).

Observe também que, para todo~\(i < n\), temos que cada
caminho~\(M_{i+1}\)-alternante em~\(G_{i+1}\) com início
em~\(v_{i+1}\) corresponde a um caminho~\(M_i\)-alternante em~\(G_i\)
com início em~\(v_i\).

Vamos provar que, para todo~\(i < n\), temos~\(G_i[V(B_i)] = B_i\).

Suponha que não, isto é, suponha que existe uma aresta~\(e \in
G[V(B_i)] \setminus E(B_i)\), e note que todo
caminho~\(M_{i+1}\)-alternante de~\(G_{i+1}\) pode ser transformado em
um caminho~\(M_i\)-alternante de~\(G_i - e\).

Mas então, a existência dos caminhos~\(P_{t_{i+1}, i+1}\) garante que,
para todo vértice~\(t_i\) de~\(G_i\) existe um
caminho~\(M_i\)-alternante em~\(G_i - e\) de comprimento par
de~\(v_i\) a~\(t_i\), isso significa que~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável.

Tome então uma aresta~\(f\) de~\G\ responsável pela existência
de~\(e\) em~\(G_i\) e observe que, como~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável, temos que~\(G - e\) é hipoemparelhável. Pela
minimalidade de~\G, sabemos que~\(G - e\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema, mas~\(e\) forma uma~\((G -
e)\)-orelha de comprimento ímpar, contradizendo a escolha de~\G.

Logo, para todo~\(i < n\), temos~\(G_i[V(B_i)] = B_i\).

Vamos provar agora que, para todo~\(i < n\), não existem arestas
distintas~\(e\) e~\(f\) em~\(G_i\) que correspondem a uma mesma aresta
de~\(G_{i+1}\).

Suponha que não e observe que~\(\{e, f\} \cap M_i = \vazio\). Além
disso, observe que~\(e\) e~\(f\) têm de ser adjacentes com suas pontas
distintas no botão~\(B_i\). Novamente a existência dos
caminhos~\(P_{t_{i+1}, i+1}\) garante que, para todo vértice~\(t_i\)
de~\(G_i\) existe um caminho~\(M_i\)-alternante em~\(G_i - e\) de
comprimento par de~\(v_i\) a~\(t_i\), isso significa que~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável.

Mais uma vez, tome então uma aresta~\(g\) de~\G\ responsável pela
existência de~\(e\) em~\(G_i\) e observe que, como~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável, temos que~\(G - e\) é hipoemparelhável. Pela
minimalidade de~\G, sabemos que~\(G - e\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema, mas~\(e\) forma uma~\((G -
e)\)-orelha de comprimento ímpar, contradizendo a escolha de~\G.

Para todo~\(i < n\), seja~\(u_i\) o vértice de~\(G_{i+1}\)
proveniente da contração de~\(B_i\).

Certamente~\(n > 1\), caso contrário~\G\ seria um circuito ímpar (pois
seria um botão), que pode ser obtido pelo procedimento descrito no
teorema. Isso significa que, para todo~\(i < n - 1\), o
vértice~\(u_i\) possui grau pelo menos dois em~\(G_{i+1}\) e
certamente~\(u_{n-2}\) possui grau dois em~\(G_{n-1}\). Seja
então~\(i_0\) o menor~\(i\) tal que~\(u_i\) possui grau igual a~\(2\)
em~\(G_{i+1}\).

Como não há duas arestas em~\(G_{i_0}\) correspondentes a uma mesma
aresta de~\(G_{i_0 + 1}\) e~\(G_{i_0}[B_{i_0}] = B_{i_0}\), sabemos
que~\(B_{i_0}\) possui exatamente dois vértices, digamos~\(r_1\)
e~\(r_2\) de grau três em~\(G_{i_0}\). Note que um desses vértices não
é coberto por~\(M_{i_0} \cap E(B_{i_0})\) e, sem perda de
generalidade, suponha que esse vértice é~\(r_1\).

Como~\(B_{i_0}\) é um circuito ímpar, existe um caminho~\(Q\)
de~\(r_1\) a~\(r_2\) em~\(B_{i_0}\) de comprimento ímpar.

Observe que~\(u_{i_0}\) pertence a um botão~\(B_j\) tal que~\(j >
i_0\), logo existe um caminho~\(M_{i_0 + 1}\)-alternante~\(\tilde{R}\)
de comprimento ímpar em~\(G_{i_0 + 1}\) de~\(v_{i_0+1}\)
a~\(u_{i_0}\). Sabemos que~\(\tilde{R}\) corresponde a um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante~\(R\) de comprimento ímpar
em~\(G_{i_0}\) de~\(v_{i_0}\) a~\(r_2\).

Considere então o grafo~\(G' = G - (V(Q) \setminus \{r_1, r_2\})\) e
vamos mostrar que para todo vértice~\(t'\) de~\(G'\), existe um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante em~\(G'\) de comprimento par
de~\(v_{i_0}\) a~\(t'\).

\emph{Caso 1.} \(t' \in V(G_{i_0 + 1})\). Nesse caso
consideramos~\(P_{t', i_0 + 1}\) e observamos que esse caminho
corresponde a o caminho desejado em~\(G'\), usando o caminho~\(Q\)
para passar por~\(B_{i_0}\) se necessário.

\emph{Caso 2.} \(t'\) está no grafo \(H = B_{i_0} - (V(Q) \setminus
\{r_1, r_2\}\) e está a uma distância par em~\(H\) de~\(r_1\). Observe
que o caminho testemunha dessa distância par é um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante. Por outro lado, sabemos que~\(P_{r_1,
  i_0}\) não usa nenhum vértice de~\(Q - r_1\). Logo a concatenação
desses dois caminhos gera o caminho desejado.

\emph{Caso 3.} \(t'\) está no grafo \(H = B_{i_0} - (V(Q) \setminus
\{r_1, r_2\}\) e está a uma distância ímpar em~\(H\) de~\(r_1\). Isso
significa que~\(t'\) também está a uma distância ímpar de~\(r_2\)
em~\(H\). Observe que o caminho testemunha dessa distância par
a~\(r_2\) é um caminho~\(M_{i_0}\)-alternante. Por outro lado, sabemos
que~\(R\) não usa nenhum vértice de~\(Q - r_2\). Logo a concatenação
desses dois caminhos gera o caminho desejado.

Portanto, para todo vértice~\(t'\) de~\(G'\), existe um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante em~\(G'\) de comprimento par
de~\(v_{i_0}\) a~\(t'\). Isso significa que~\(G'\) é hipoemparelhável
e, pela minimalidade de~\G, sabemos que~\(G'\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema, mas~\(Q\) forma uma~\((G')\)-orelha
de comprimento ímpar, contradizendo a escolha de~\G.

%TODO colocar uma tonelada de desenhos explicativos nessa prova (Lovász hipoemp.).

%TODO verificar essa prova (Lovász hipoemp.) várias vezes.

\medskip

Para provar a recíproca, observe primeiramente que, como um vértice
(\(K_1\)) é hipoemparelhável, basta provar que a adição de
uma~\G-orelha a um grafo~\G\ hipoemparelhável preserva essa
propriedade.

Então seja~\G\ um grafo hipoemparelhável e~\(G'\) um grafo obtido a
partir de~\G\ através da adição de uma~\G-orelha~\(P\) com
extremos~\(u\) e~\(w\) em~\G\ (esses vértices podem ser iguais).

Seja~\(M\) um emparelhamento máximo em~\G\ e seja~\vv\ o único vértice
de~\G\ descoberto em~\(M\). Seja~\(M' = M \cup \tilde{M}\)
onde~\(\tilde{M}\) é o maior emparelhamento em~\(P\) que deixa~\(u\)
e~\(w\) descobertos.

Observe que~\(M'\) é emparelhamento máximo em~\(G'\) deixando
apenas~\vv\ descoberto e vamos provar que, para todo vértice~\(t\)
de~\(G'\), existe um caminho~\(M'\)-alternante em~\(G'\) de
comprimento par de~\vv\ a~\(t\).

\emph{Caso 1.} \(t\) é vértice de~\G. Então, como~\G\ é
hipoemparelhável, sabemos que existe caminho~\(M\)-alternante
em~\G\ de comprimento par de~\vv\ a~\(t\) e esse caminho também é
caminho~\(M'\)-alternante em~\(G'\).

\emph{Caso 2.} \(t\) não é vértice de~\G. Então~\(t\) pertence a~\(P\)
e como~\(P\) tem comprimento ímpar, então~\(t\) tem de estar a
distância par em~\(P\) de um vértice, digamos~\(r\), dentre~\(u\)
e~\(w\). Seja~\(Q\) o caminho testemunha dessa distância par e observe
que~\(Q\) é~\(M'\)-alternante.

Por outro lado, sabemos que~\(r\) é vértice de~\G, então, como~\G\ é
hipoemparelhável, sabemos que existe caminho~\(M\)-alternante~\(R\)
em~\G\ de comprimento par de~\vv\ a~\(r\). Daí a concatenação de~\(R\)
com~\(Q\) nos dá o caminho desejado.

Portanto, para todo vértice~\(t\) de~\(G'\), existe um
caminho~\(M'\)-alternante em~\(G'\) de comprimento par
de~\vv\ a~\(t\), isso significa que~\(G'\) é hipoemparelhável.

%DONE cabe uma imagem explicativa nessa implicação (Lovász hipoemp.) também.
%nota: não é necessário, essa implicação é simples.
\end{prova}

\textbf{Observação:} Os
teoremas~\ref{teo:it:2-aresta-conexo}\ e~\ref{teo:Lovasz_hipoemp}
garantem que todo grafo hipoemparelhável é~\(2\)-aresta-conexo.

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
